📚 실무용 SQL 명령어 풀 리스트 (설명 중심)

-- 기본 조회 및 조작
SELECT                  -- 데이터 조회
FROM                    -- 데이터 조회 대상 테이블
WHERE                   -- 조건 지정
ORDER BY                -- 정렬 (ASC/DESC)
LIMIT                   -- 결과 행 개수 제한
DISTINCT                -- 중복 제거
AS                      -- 별칭(alias) 지정

-- 집계 및 그룹핑
GROUP BY                -- 그룹화
HAVING                  -- 그룹 조건
COUNT()                 -- 개수 계산
SUM()                   -- 합계
AVG()                   -- 평균
MIN()                   -- 최소값
MAX()                   -- 최대값

-- 삽입, 수정, 삭제
INSERT INTO             -- 데이터 삽입
VALUES                  -- 삽입할 값들
UPDATE                  -- 데이터 수정
SET                     -- 수정할 컬럼 지정
DELETE FROM             -- 데이터 삭제

-- 테이블/DB 생성 및 삭제
CREATE DATABASE         -- 데이터베이스 생성
DROP DATABASE           -- 데이터베이스 삭제
CREATE TABLE            -- 테이블 생성
DROP TABLE              -- 테이블 삭제
TRUNCATE TABLE          -- 테이블 데이터 초기화
USE                     -- 사용할 DB 선택

-- 테이블 수정
ALTER TABLE             -- 테이블 구조 변경
ADD COLUMN              -- 컬럼 추가
DROP COLUMN             -- 컬럼 삭제
MODIFY COLUMN           -- 컬럼 속성 변경
CHANGE COLUMN           -- 컬럼 이름 + 속성 변경
RENAME TABLE            -- 테이블 이름 변경

-- 키 제약 조건
PRIMARY KEY             -- 기본 키
FOREIGN KEY             -- 외래 키
REFERENCES              -- 참조할 테이블과 컬럼
NOT NULL                -- NULL 금지
UNIQUE                  -- 고유값
DEFAULT                 -- 기본값 설정
AUTO_INCREMENT          -- 자동 증가

-- 패턴 매칭 및 조건
LIKE                    -- 문자열 패턴 비교
IN                      -- 여러 값 중 포함 여부
BETWEEN                 -- 범위 검색
IS NULL / IS NOT NULL   -- NULL 여부 확인
CASE WHEN THEN ELSE END -- 조건문

-- 날짜 및 시간 함수
NOW()                   -- 현재 날짜 + 시간
CURDATE()               -- 현재 날짜
CURTIME()               -- 현재 시간
DATEDIFF()              -- 날짜 차이 계산
DATE_FORMAT()           -- 날짜 형식 변경
YEAR(), MONTH(), DAY()  -- 년/월/일 추출

-- 문자열 함수
CONCAT(), CONCAT_WS()   -- 문자열 결합
SUBSTR(), LEFT(), RIGHT() -- 문자열 자르기
LENGTH(), CHAR_LENGTH() -- 길이 계산
UPPER(), LOWER()        -- 대소문자 변환
TRIM(), LTRIM(), RTRIM()-- 공백 제거
REPLACE()               -- 문자열 치환
REVERSE()               -- 문자열 뒤집기
INSTR(), LOCATE()       -- 위치 찾기
LPAD(), RPAD()          -- 패딩
FORMAT()                -- 숫자 천단위 콤마
ASCII()                 -- 문자 → ASCII

-- 수학 함수
ROUND(), CEIL(), FLOOR()-- 반올림/올림/내림
ABS()                   -- 절대값
MOD()                   -- 나머지
POWER(), SQRT()         -- 제곱, 제곱근
RAND()                  -- 랜덤값

-- 조인 (JOIN)
INNER JOIN              -- 교집합
LEFT JOIN               -- 왼쪽 기준 외부조인
RIGHT JOIN              -- 오른쪽 기준 외부조인
FULL OUTER JOIN         -- 전체 외부조인 (MySQL 미지원, UNION으로 대체)
SELF JOIN               -- 자기 자신과 조인

-- 서브쿼리 및 집합 연산
SUBQUERY                -- 하위 쿼리
EXISTS / NOT EXISTS     -- 존재 여부
IN (SELECT ...)         -- 서브쿼리 결과 포함 여부
UNION / UNION ALL       -- 집합 합치기 (중복 제거/포함)
INTERSECT / MINUS       -- 교집합 / 차집합 (MySQL은 직접 미지원)

-- 트랜잭션 제어
START TRANSACTION       -- 트랜잭션 시작
COMMIT                  -- 저장
ROLLBACK                -- 되돌리기
SAVEPOINT               -- 중간 저장점
SET autocommit = 0/1    -- 자동 커밋 설정

-- 인덱스
CREATE INDEX            -- 인덱스 생성
DROP INDEX              -- 인덱스 삭제
SHOW INDEX              -- 인덱스 정보 확인

-- 사용자 관리 및 권한
CREATE USER             -- 사용자 생성
DROP USER               -- 사용자 삭제
GRANT                   -- 권한 부여
REVOKE                  -- 권한 회수
SHOW GRANTS             -- 권한 확인
SET PASSWORD            -- 비밀번호 설정

-- 뷰 (View)
CREATE VIEW             -- 뷰 생성
DROP VIEW               -- 뷰 삭제
REPLACE VIEW            -- 뷰 재정의

-- 저장 프로시저 / 함수
DELIMITER               -- 구분자 변경
CREATE PROCEDURE        -- 저장 프로시저 생성
CALL                    -- 프로시저 호출
CREATE FUNCTION         -- 사용자 정의 함수 생성
RETURN                  -- 함수 반환값

-- 트리거
CREATE TRIGGER          -- 트리거 생성
BEFORE / AFTER INSERT   -- 삽입 전/후 실행
BEFORE / AFTER UPDATE   -- 수정 전/후 실행
BEFORE / AFTER DELETE   -- 삭제 전/후 실행

-- 테이블/서버 점검 및 유지보수
CHECK TABLE             -- 테이블 무결성 검사
ANALYZE TABLE           -- 테이블 통계 갱신
OPTIMIZE TABLE          -- 테이블 조각 최적화
FLUSH PRIVILEGES        -- 권한 테이블 재적용

-- 외부 데이터 입출력
LOAD DATA INFILE        -- 외부 파일로부터 데이터 로드
SELECT ... INTO OUTFILE -- 쿼리 결과를 파일로 저장